衰老的香港：钱包鼓鼓，暮气沉沉 殘體字慎入

作者：卢克文
来源：卢克文工作室（ID：lukewen1982）

01

梁朝伟生于1962年，今年57岁。

还有2年，他就60岁了。

02

梁朝伟的太太叫刘嘉玲，刘嘉玲昔日有个男朋友，叫许晋亨，许晋亨的现任太太叫李嘉欣，梁朝伟和李嘉欣是前同事。

你们别再往深处想了，这不是八卦文，脑回路都转回来。

刘嘉玲和许晋亨分手后，八卦极了的香港记者去追问原因，刘嘉玲说：“我一跟他说我拍戏好累，他就说那不用拍不就行了——你知道凤凰就是凤凰，乌鸦就是乌鸦，永远是不可能在一起的。”

按这个逻辑，也不知道最后嫁给许晋亨的李嘉欣，到底是乌鸦？还是凤凰？

许晋亨是大富三代，船王许爱周的孙子，中建企业主席许世勋的儿子，他家里人很早就发现他不擅长经商，成天只知道泡在娱乐圈跟各种女星传绯闻（我也想），并没有给他家族生意打理，看他可怜，每个月给他200万港币生活费。

200万港币，是洒家年薪的58.8倍。

据说他在半山酒店买单时，从钱包里翻出一叠20元港币，抽出一张给服务生做小费，被不八卦会死的香港记者看到，添油加醋地对他相对其他富豪无比拮据的生活，表示了同情。

嗯，洒家也很渴望这种同情。

大家都说，许晋亨是香港的食利阶层。

食利阶层，我非常赞同这四个字。

03

1997年，香港回归，当年的香港，一年GDP，是大陆排名前9的9座城市GDP之和。霸气侧漏。

时光飞逝，刚刚20年，当初几乎从一片黄土上建立起来的深圳，就在2017年GDP超过了香港。

而2017年的深圳，还排在上海和北京的后面，上海创造了30133亿GDP，北京创造了28000亿GDP。

上海和北京太遥远，我们还是拿深圳举例，到2019年，深圳的主要大公司是平安，华为，万科，招商银行，以及腾讯。深圳最主要的产业是高新技术，物流，文化产业。

而香港十大财团，郭炳湘三兄弟、李嘉诚、李兆基、嘉道理家族、汪穗中、郭鹤年、郭令灿、施怀雅、冯国经，十个里面，有七个主业在房地产和酒店。剩下的三个，两个做跨国贸易，只有汪穗中做电机实业。

香港四大家族，李嘉诚，郭得胜，李兆基，郑裕彤全是房地产商。

在大陆刚刚开放时，对大陆帮助最大的其实是富士康郭台铭这一类的企业家，香港顶级的房地产商来到大陆，会先在市中心买块地，不动，囤几年，等涨得差不多了，再开始盖楼。顺便还教会了大陆的房地产商算公摊面积和卖楼花。

典型的食利思维。

后来就没人卖给他们了，都是囤地赚钱，为什么不给大陆的万科万达呢？

04

2018年，香港平均房价28836美元/平方米，房价世界第一！遥遥领先于排名第二的伦敦17219美元/平方米和第三的新加坡16494美元/平方米，GDP已经超过香港的上海，北京，深圳分别是15323美元，15088美元，13115美元。

嗯，虽然大陆一线已经超过了纽约，旧金山，东京，巴黎的平均房价，但还没有香港的一半，还是有很大潜力可挖的。

只是……香港还能挖多久？

05

你已经多久没有听说过香港在政治，商业，娱乐业出现优秀年青俊杰的名字了？

香港现在还有点号召力的最年轻的明星叫余文乐，他今年38岁。38岁的时候，双周一成已经纵横整个香港了。

《吐槽大会》今年有请来王晶，王晶带来郑则仕，郑则仕说：香港电影就指望着我们这群60多岁的人了。

关于香港电影，你闭上眼睛，能想起一个年青人的名字吗？

我们当年曾经那么热爱的周星驰，徐克，成龙，刘德华，张学友，都是花甲古稀之年，全行业出了名的工作狂刘德华终于在连续几天的演唱会上喉咙发炎唱不出来。

不知不觉，他已经58岁了。

岁月不饶人，岁月也没有饶过香港。

06

香港刚刚回归的时候，第一首特首董建华是个实干派，提出八万五计划，准备带领香港转型，在商贸，旅游，工业，房屋，教育，科技，文化艺术上准备大掌拳脚（这份施政报告现在还可以在人民网上查到），八万五计划加上亚洲金融危机重挫香港房价，香港房价下跌了近70%，房价大跌使房产价值大跌，房子本身价值都不够还贷，有少数几个还不起房贷的香港人跳楼自杀，几十万香港中产阶层走上街头，叫董建华滚蛋。

董建华真的滚蛋了。

2015年，一头白发的董建华说：香港现在已经开始输过新加坡了（指发展前景），我们没有时间了。

1997年的香港，GDP1773亿美元，1997年的新加坡，GDP1001亿美元。

2017年的香港，GDP3414亿美元，2017年的新加坡，GDP3239亿美元。

好像整个香港，只有董建华一个人在着急。

香港的精神状态越来越像日本了。

富有，稳定，拼资历，排队，不冒险，不尝试，年青人无出头之日。

07

香港科创局成立于2015年。

准备了800亿港元，支持科创产业。

林郑月娥在搞科创局前和马化腾见过面，马总对香港搞科创表示了担忧，不是太看好，林郑月娥说：香港的地基好，人也很优秀，定可以再创辉煌。

28836美元/平方米的地基确实很好，但是，三年过去了，人在哪里？

08

香港人管买房叫“上车”。

有了房，就上了财富的车，没有房，就上不了车，只能站在一旁观望。

李嘉诚的儿子李泽楷差一点就凭自己的眼光超过老爸了，他当年买下了腾讯20%的股份，可是2001年互联网泡沫一来，他就迅速出手抛掉——这些新生事物真是太危险了，还是稳定的收租生意好，不如看看英国的水啊，电啊什么的，定期稳定收钱……

好像香港人的冒险精神，创新精神一夜之间就消失了，这样的超级大富二代，也不敢到新领域试试水了。

我一直觉得，将香港某部分先富起来的人比做剥削阶层是不对的，他们也是白手起家奋斗到今天的，食利阶层这四个字，更适合他们。

整个香港就分成两部分：食利，与被食利。

09

李嘉诚最后选择了英国，他还是谨慎地选择了基础生活投资，为子孙后代，留一个世世代代收租过活的根基。

董建华去了政协做副主席，他担忧的新加坡超越香港的情况，正在逐渐成为现实。

林郑月娥对2018年开始降价的香港房价说：我们绝不救市。

许晋亨抱着娇妻爱子，摸了摸手中的钱袋，那里每月有食利阶层独有的200万港币，从里面喷涌而出。

而香港，越发像57岁的梁朝伟和许晋亨。

钱包鼓鼓，暮气沉沉。

講得幾中point 比地產搞死

轉做正體順眼好多

作者：盧克文
來源：盧克文工作室（ID：lukewen1982）

01

梁朝偉生於1962年，今年57歲。

還有2年，他就60歲了。

02

梁朝偉的太太叫劉嘉玲，劉嘉玲昔日有個男朋友，叫許晉亨，許晉亨的現任太太叫李嘉欣，梁朝偉和李嘉欣是前同事。

你們別再往深處想了，這不是八卦文，腦迴路都轉回來。

劉嘉玲和許晉亨分手後，八卦極了的香港記者去追問原因，劉嘉玲說：“我一跟他說我拍戲好累，他就說那不用拍不就行了——你知道鳳凰就是鳳凰，烏鴉就是烏鴉，永遠是不可能在一起的。”

按這個邏輯，也不知道最後嫁給許晉亨的李嘉欣，到底是烏鴉？還是鳳凰？

許晉亨是大富三代，船王許愛周的孫子，中建企業主席許世勛的兒子，他家裡人很早就發現他不擅長經商，只知道泡在娛樂圈跟各種女星傳緋聞（我也想），並沒有給他家族生意打理，看他可憐，每個月給他200萬港幣生活費。

200萬港幣，是酒家年收入的58.8倍。

據說他在半山酒店買單時，從錢包里翻出一疊20元港幣，抽出一張給服務生做小費，被不八卦會死的香港記者看到，添油加醋地對他相對其他富豪無比拮据的生活，表示了同情。

嗯，酒家也很渴望這種同情。

大家都說，許晉亨是香港的食利階層。

食利階層，我非常贊同這四個字。

(食利者是依靠存款，尤其是專門依靠持有有價證券以取得利息、股息收入為生的人，當社會上以依靠存款、特別是專靠持有有價證券以取得的利息、股息為生的人達到一定規模的時候，就形成了食利者階層。)

03

1997年，香港回歸，當年的香港，一年GDP，是中國排名前9的9座城市GDP之和。霸氣側漏。

時光飛逝，剛剛20年，當初幾乎從一片黃土上建立起來的深圳，就在2017年GDP超過了香港。

而2017年的深圳，還排在上海和北京的後面，上海創造了30133億GDP，北京創造了28000億GDP。

上海和北京太遙遠，我們還是拿深圳舉例，到2019年，深圳的主要大公司是平安，華為，萬科，招商銀行，以及騰訊。深圳最主要的產業是高新技術，物流，文化產業。

而香港十大財團，郭炳湘三兄弟、李嘉誠、李兆基、嘉道理家族、汪穗中、郭鶴年、郭令燦、施懷雅、馮國經，十個裡面，有七個主業在房地產和酒店。剩下的三個，兩個做跨國貿易，只有汪穗中做電機實業。

香港四大家族，李嘉誠，郭得勝，李兆基，鄭裕彤全是房地產商。

在中國剛剛開放時，對中國幫助最大的其實是富士康郭台銘這一類的企業家，香港頂級的房地產商來到中國，會先在市中心買塊地，不動，囤幾年，等市價上漲得差不多了，再開始蓋樓。順便還教會了中國的房地產商算公攤面積和賣樓花。

典型的食利思維。

後來就沒人賣給他們了，都是囤地賺錢，為什麼不給萬科萬達呢？

04

2018年，香港平均房價28836美元/平方米，房價世界第一！遙遙領先於排名第二的倫敦17219美元/平方米和第三的新加坡16494美元/平方米，GDP已經超過香港的上海、北京、深圳分別是15323美元，15088美元，13115美元。

嗯，雖然中國一線已經超過了紐約、舊金山、東京、巴黎的平均房價，但還沒有香港的一半，還是有很大潛力可挖的。

只是……香港還能挖多久？

05

你已經多久沒有聽過香港在政治、商業、娛樂文化產業出現優秀青年才俊的名字了？

香港現在還有點號召力的年輕明星叫余文樂，他今年38歲。38歲的時候，雙周一成(周潤發、周星馳、成龍)已經縱橫整個香港了。

《吐槽大會》今年有請來王晶，王晶帶來鄭則仕，鄭則仕說：香港電影就指望著我們這群60多歲的人了。

關於香港電影，你閉上眼睛，能想起一個年青人的名字嗎？

我們當年曾經那麼熱愛的周星馳、徐克、成龍、劉德華、張學友，都是花甲古稀之年，全行業出了名的工作狂劉德華終於在連續幾天的演唱會上喉嚨發炎唱不出來。

不知不覺，他已經58歲了。

歲月不饒人，歲月也沒有饒過香港。

06

香港剛剛回歸的時候，第一任特首董建華是個實幹派，提出八萬五計劃，準備帶領香港轉型*依個觀點問十個香港人十一個都唔會同意*，在商貿，旅游，工業，房屋，教育，科技，文化藝術上準備大展拳腳 ，八萬五計劃加上亞洲金融危機重挫香港房價，香港房價下跌了近70%，房價大跌使房產價值大跌，房子本身價值都不夠還貸，有少數幾個還不起房貸的香港人跳樓自殺，幾十萬香港中產階層走上街頭，叫董建華滾蛋。

董建華真的滾蛋了。

2015年，一頭白髪的董建華說：香港現在已經開始輸過新加坡了（指發展前景），我們沒有時間了。

1997年的香港，GDP1773億美元，1997年的新加坡，GDP1001億美元。

2017年的香港，GDP3414億美元，2017年的新加坡，GDP3239億美元。

好像整個香港，只有董建華一個人在著急。

香港的精神狀態越來越像日本了。

富有，穩定，拼資歷，排隊，不冒險，不嘗試，年青人無出頭之日。

07

香港創科局成立於2015年。

準備了800億港元，支持科創產業。

林鄭月娥在搞創科局前和馬化騰見過面，馬總對香港搞科創表示了擔憂，不是太看好，林鄭月娥說：香港的地基好，人也很優秀，定可以再創輝煌。

28836美元/平方米的地基確實很好，但是，三年過去了，人在哪裡？

08

香港人把買房叫作“上車”。

有了房，就上了財富的車，沒有房，就上不了車，只能站在一旁觀望。

李嘉誠的兒子李澤楷差一點就憑自己的眼光超過老爸了，他當年買下了騰訊20%的股份，可是2001年網際網路泡沫一來，他就迅速出手拋掉——這些新生事物真是太危險了，還是穩定的收租生意好，不如看看英國的水啊，電啊什麼的，定期穩定收錢……

好像香港人的冒險精神，創新精神一夜之間就消失了，這樣的超級大富二代，也不敢到新領域試試水了。

我一直覺得，將香港某部分先富起來的人比做剝削階層是不對的，他們也是白手起家奮鬥到今天的，食利階層這四個字，更適合他們。

整個香港就分成兩部分：食利，與被食利。

09

李嘉誠最後選擇了英國，他還是謹慎地選擇了基礎生活投資，為子孫後代，留一個世世代代收租過活的根基。

董建華去了政協做副主席，他擔憂的新加坡超越香港的情況，正在逐漸成為現實。

林鄭月娥對2018年開始降價的香港房價說：我們絕不救市。

許晉亨抱著嬌妻愛子，摸了摸手中的錢袋，那裡每月有食利階層獨有的200萬港幣，從裡面噴涌而出。

而香港，就越像57歲的梁朝偉和許晉亨。

錢包鼓鼓，暮氣沉沉。

有時覺得大陸班人好撚戇鳩 香港冇貢獻到gdp上深圳?戇鳩大陸人口紅利優勢消失之後會變幾撚暮氣沉沉有冇諗過 香港人均gdp高你大陸鳩幾倍 係呢個年代大陸發明過乜鳩嘢 重覺得自己好撚勁

雖然篇文係有打飛機嘅成份，但係佢冇講錯喎，香港人的確係比房地產搞到雞無鴨血。

有冇睇過篇文
個作者算好客觀啦喎
同埋講既亦都係事實
當然你話深圳GDP水份重就另外一回事啦

有頭髪邊個想食利
唔做所謂既食利階層係香港已經生存唔到

屌你老母
㩒多幾下轉正體有幾難

講得好啱 香港仲以為自己好top
不思進取

都要考慮返比人拖後腿左廿幾年，一直唔比香港進步，用假經濟增長黎養住香港人

佢講得好岩
香港最有錢個班除左搞地產咩都唔會搞

其他地方富豪會搞實業創造就業機會

香港最大得百佳惠康同怡和狗工

富豪賤種香港認第二都無人敢認第一

屌，鬼唔知地產仆街咩，一早就話地產霸權啦
所以香港人先想改變，想要民主，自己決定未來
然後呢？班支那人就出黎屌鳩香港人
正宗貓哭老鼠

千方百計搞衰完香港
再寫文扮客觀串鳩我地

真係無撚敵

可能真係 往十幾年 香港冇一步係行得啱既,
而依家 大家已經翻唔到轉頭啦

起碼後世會記得有人曾經為香港努力過

香港人既食利精神先係最大問題

又射去大陸鳩up

同日本比
但日本仲有爆多實業

不嬲賊喊捉賊架啦，中共擺明勾結地產黨齊齊cap水

講起房地產，大陸好過香港幾多?基本上全部華人社會，香港台灣大陸都係炒樓炒地。
不過大陸勝在咩? 勝在有一班廉價員工可以幫外國做代工。勝在可以抄外國d科技技術而唔會俾人告。勝在可以隔絕外國企業進入國內，外國互聯網興咩，可以照抄，跟住block埋人地唔俾人地進入國內競爭。

不過佢某d野講得冇錯，食利觀念係華人社會根深固堤，扼殺緊成個社會將來